\chapter{Conclusiones y trabajo futuro}

Al principio de este trabajo se definieron 3 objetivos a alcanzar en el TFG. En esta sección
se analizarán para ver si se han llegado a completar. Además se comentarán cuáles serán
los siguientes pasos de este algoritmo.

\section{Conclusión}

El primer objetivo era mejorar la diversidad en problemas de optimización mediante la división de la población en castas.
En las primeras ejecuciones se veía cómo la mejora del valor de fitness empezaba a disminuir a partir de la generación 20. Sin embargo,
en las últimas ejecuciones, tras haber hecho la exploración de los parámetros, el algoritmo no se queda estancado en generaciones
tan tempranas. Para poder afirmar si mejora la diversidad habría que hacer una comparación más precisa con respecto al panorama actual 
de metaheurísticas. Pero para este objetivo, se puede concluir que con una buena elección de los parámetros iniciales se 
puede llegar a mantener una población más diversa que un algoritmo genético con los operadores básicos.

El segundo objetivo era desarrollar una herramienta de altas prestaciones para la ejecución de algoritmos evolutivos. En comparación
con la primera versión del algoritmo desarrollada en Python, se puede confirmar que esta versión es mucho más rápida. En Python tardaba alrededor
de horas en ejecutarse, mientras que en esta nueva versión en Julia no se llega al minuto. 

El tercer objetivo era aplicar el desarrollo ágil en la ciencia. Durante todo el trabajo se ha tenido una mentalidad ágil, preparada para adaptarse ante 
cualquier cambio de planificación, desarrollando en iteraciones que aportaban valor inmediato al producto. Aparte, el haber tenido este objetivo
durante el desarrollo hace que a lo largo de mi futuro profesional me sea más fácil aplicarlo. Este objetivo ha sido el que más me ha ayudado
durante todo el proceso, ya que apenas me he enfrentado a \emph{bugs} y cada cambio que hacía al código podía confirmar rápidamente si estaba 
bien. Puede ser que el proceso sea más lento, pero al llegar al final tenía seguro un producto de calidad.

\section{Trabajo futuro}

En un futuro sería interesante comprobar cómo se comporta el algoritmo al aplicarle paralelismo o investigar la comunicación entre las castas. 

Este trabajo ha sido presentado en ``International Seminar on Computational Intelligence 2021 (ISCI'21)``. Además será publicado 
en la recopilación de papers de este seminario.